而家可否不要再「呢家」呢？

其實個「呢」字點讀都無「而」/「依」音
最多都係讀"lee"
次次見到都好想問點解會咁打
有無人有同感？
求賜教

打咩都要你理？關你撚事咩

關鳩你事咩
你呢家可否不要再戇鳩？

其實連登上面件件事都唔關你地事架啦
咁你地又出聲？

出唔出聲又關鳩你事咩

呢家真係好柒 肯定係大陸仔先用

推

發現兩個大陸仔

nigga

宜家定而家

[又比你食到喎

原來英文嚟

起碼兩個都啱音先

咁大家會講「呢」個，定係「依」個？
如果你講「這一個」，咁你就真係

又或者你講「呢個」就得，「呢家」就唔得，
咁就雙重標準了。

呢個 同 而家 有咩矛盾
你會讀「而個」同「呢家」？
咁係咪反映懶音問題有啲嚴重
定原來應該咁讀至啱？

而家去宜家買宜家家儀

頂 未打完

呢家都唔打得
風紀啊你

乜撚嘢logic黎
笑撚死

是撚但啦

現在

on9 post

照你咁講大家都會講「嗰」個，咁係咪都有「嗰」家？

樓上啲鄉下仔
鄉音未甩仲咁惡

呢個、嗰個/果個
而家

完

支持op
見到 「呢家」就打冷震

依一刻、呢一刻都有人用，
而佢地都同樣可以用嚟表達「依家」。

同樣地，有人會用「呢個」或者「依個」，
其實好睇佢地習慣。

當然你要執到正都冇辦法，
一係你規範佢地要寫「在這一刻」，
唔準再用口語化文字。

我本人非常支持正字，
但係今次似乎偏向用字習慣。

利申：認真學術討論，非攻擊

一直都係依家 依排
呢咩撚野

你現實會發咩音?
真係讀呢(lee/nee)音?

好懷疑現實有冇人真係會講lee家

渣架

白痴 唔打呢家咪打樓豬老母囉

我自己用依家，但身邊兩種都有人用，
但佢哋係土生土長香港人。只係習慣問題。

大陸人=呢家

咁呢家可以用咩呢

我公司好多

依家/宜家

其實世界並非只有黑與白。

仲有，呢家=呢一刻係同義，相信大家唔會否應，反而，宜一刻、而一刻，可能小弟見識唔夠，真係未見過。

仲未識死 仲係到做呢個同依個做助證 喂大佬依家講緊依家 唔係依個定呢個 根本兩回事 更加唔關咩書面語定口語化事 問題係啲人將個呢字配個家字 但就算口語化你都唔會講lee家啦 亂咁用就當習慣

中文字唔係方程呀 唔係咁樣sub落去㗎 我上面都反問左你一次 咁嗰個=嗰一個 嗰家又等於咩呀咁 =嗰一刻 呀？ 咁你聽過人講嗰家未呀

其實係咪必然要否定為先，討論為後？
定係我太認真呢
我都叫做幾詳細列明我論點，不過冇所謂，多言了！

嗰家：
例：嗰家，可以用嚟表達「某東西」、「某某舉動」，如果你得閒睇當年黑白片，嗰家真係有人用。

我就係唔同意你嘅論點 咁我唔否定為先唔通肯定為先？ 你列明得好詳細添 不過無視哂我所有反駁 冇討論過 所以都冇話咩討論為後 完。

Nigga 唔打ok?

當一方面閣下指出「中文字唔係方程式」，
而另一方面，你又要規範「呢家」同「依家」何謂正確。
其實上個網大家唔需要動氣，討論一下，對大家都有幫助！

咁你又話個家字係一刻 咁你見過人話嗰一家代表嗰一刻未 但講到底呢家個呢字先係重點 唔好扯開

前者同後者個矛盾點係邊 中文的確唔係方程 但關規範個呢字嘅關係係邊？

正評

呢字同個家放埋一齊我諗係得 呢家野 咁用
呢家野同lee家野可以互用
依家野都會咁講
但唔會有人講 而家野

同理，依家同而家都有人講
但除非鄉音問題，我諗唔到點樣講到 呢家 或者 lee家
讀到lee家都算，當你讀開依家做lee家
但 呢家 我就真係唔知你點諗出嚟

留意返，依/而/lee 三個字都算近音，但 呢 字真係大纜扯唔埋喎

你自己已經答左自己啦
“宜家”“而家”啱，唔等如“宜一刻”“而一刻”啱
同樣地，唔係“呢一刻”啱就可以話“呢家”啱
所以你用有人用“呢一刻”黎支持 “呢家”嘅講法根本唔成立

原來你對我初頭講嘅嘢有丁點誤會

我提到「呢個」，「呢家」，其實係想講「呢」一個字，其實係同樣地包含「這」嘅意思，而基於「呢家」=「呢一刻」都係指「這一刻」嘅道理，所以唔應該視之為錯誤。

而「呢個」和「呢家」絕對沒有相同意思。

點解英文可以有accent
但中文你地又咁執着一定要發嗰一個音？

唉，竟然寫錯別字：「否應」正確為 「否認」

另外想問吓，「宜家」背後嘅出處？
反而「而家」二字，你可以引申為「而今」、「如今」等用詞。

認真討論
我覺得「而家」可以表達「呢一刻」嘅意思
不過呢一刻=/=而家
例如話：
我而家每日見到呢家，我而家忍唔住想講下

以上嘅「而家」係唔可以用「呢一刻」代替
因為「呢一刻」只係「一剎那」咁解
而「而家」嘅定義就大好多

咁......咩係呢家呢？

ok 你話個呢字有這意思都仲可以接受 但「依家」其實係由而今變成 你自己上網都可以睇到 而家字係由今字脫m音變成 所以本來就係一個詞 所以你可以話呢一刻 但呢家就點都講唔通
回埋樓上，有時唔係執唔執著於一個音 一個音錯左影響到字義本身的話 就由得佢當算數 唔通咁先叫唔執著 叫豁達？

書寫口語化嘅錯！

宜家 依家 呢啲就係近音字同音字啦 但呢字嘅字音真係不能令人接受 非常奇怪

口音上，一個字可能有幾個音
但唔包懶音
咁以後仲洗唔洗學發音
諗起鴨脷洲口音

呢家好明顯自己講得/聽得懶音鄉音多
正音依家、宜家，講呢家真係柒到

「呢家」呢啲真係柒到喊

「呢家」依兩個字真係好少見

所言甚是！突然一言驚醒，「而家」仲有輔助性，例如：而/依家呢一刻我好開心有人認真討論！

「而家」可用作加強語氣！
而家呢一刻我好鍾意妳，咁下一刻呢？

而「呢家」嘛，就係口語咁簡單！

講「呢家」真係係好柒
但我又唔好意思話你

E+

有鄉音仲以為自己冇錯
當你譚仔呀姐喳

宜/依/而 或 呢 嘅本字有人話係 「爾」
而 「爾」文言文入面的確有 「這 , 此」嘅意思，用法同廣東話一樣

如果「爾」真係本字嘅話，咁兩種讀法都啱
「爾」字讀已，「彌」字就變咗做「尼」

有人讀宜/依/而，有人讀尼好可能就係因為咁

我呢家同你趕，許只係口音唔正
我手寫我口音

非洲土語 你好咁解

講到尾，其實大家都係想保衞香港人嘅廣東話，
我絶對明白你意思。
有陣時，同我兩位外甥講嘢，真係好勞氣！
唯有叫佢地睇多啲書，查多啲字典，而唔係單睇報紙、雜誌！

未睇呢個post之前都唔信有人會打呢家 好撚怪

好似原詞係「而今」，但讀讀下變而家

學到野
即係以前啲人睇少咗個部首？
好似希臘讀咗希獵